+++
title = "Вступна лекція до програмованих радянських калькуляторів (чернетка)"
date = "2022-09-08"
author = "Пальма3000"
slug = "vstupna-lektsija-do-prohramovanykh-radianskyh-kalkuliatoriv"
tags = ["програмування", "СРСР", "калькулятори"]
showFullContent = false
readingTime = false
hideComments = false
+++

Програмовані радянські калькулятори (деякі розповсюджені з них  Б3-34, МК61, МК54, МК52) це чудеса радянської електронної промисловості, які дозволяли простій людині дізнатися про програмування без купівлі комп'ютера, а фахівцям спростити розрахунки.

Для цих калькуляторів було написано багато програм різного призначення — розважальних, математичних, інженерних, геодезичних, артилерійських, астрономічних, навігаційних. Калькулятор МК-52 навіть літав у космос на кораблі "Союз ТМ-7". Він призначався для розрахунку траєкторії приземлення на заміну бортового комп'ютера, у разі його виходу з ладу. Програми для калькуляторів друкувалися (так, їх потрібно було вводити руцями) мільйонними тиражами в книжках та періодичних виданнях. Деякі навчальні матеріяли з програмування на калькуляторах були й українською мовою. Звісно, не можна говорити, що це якийсь особливий винахід суто радянської промисловості ("анала гавнєт", як кажуть москалі), але це цілком самостійна розробка в своєму класі пристроїв, яка не була скопійована 1 в 1 з західних зразків, тобто воно мало оригінальну архітектуру команд. Через це програмне забезпечення для калькуляторів писали радянські люди, бо не було з чого піратити. Звісно, що СРСР продавав їх на експорт, як у країни соціялістичного табору, так і иншим капіталістам.

Починаючи з другого покоління (Б3-21 це перше покоління програмованих радянських калькуляторів, доволі рідкисний звір) калькулятори мали зворотню сумісність, тому програми для старих версій калькуляторів працювали на нових калькуляторах. Різнилися калькулятори між собою розмірами (існували як настольні варіянти, так і кишенькові), кількістю комірок пам'яті для зберігання даних та програм, наявністю енергонезалежної пам'яті, яка надавала можливість зберігати програми після вимкнення калькулятора, можливістю під'єднувати зовнішні пристрої, найчастіше це картриджі пам'яті зі спеціалізованим програмним забезпеченням. Деякі рідкісні різновиди цих калькуляторів були навіть здатні керувати простими технологічними процесами.

Виробляли ці калькулятори, здебільшого, в Україні. Тоді СРСР мав закритий технологічний цикл їхнього виробництва від мікросхем до кінцевих виробів.

Цікавинкою є те, що через бажання інженерів-розробників втиснути більше можливостей в процесор калькулятора (кожна нова можливість це сотні транзисторів в чіпі, що впливає на ціну кінцевого виробу та висуває додаткові умови до технологічного процесу виробництва), розробники вирішили нехтувати багатьма перевірками, через що калькулятори отримали багато недокументованих функцій. Винахідливі програмісти досліджували їх, обмінювалися досвідом та застосовували знання недокументованих функцій у покращенні своїх програм. Не варто вважати недокументовані функції особливістю радянської інженерії. Так вчиняли багато комерційних компаній, включно з Іntel, тому сучасні найбільш поширені процесори для десктопів не уникли цього недоліку теж. Яскравий приклад це [Unreal Mode](https://uk.wikipedia.org/wiki/Unreal_mode) в х86 (AI-32) процесорах. Оскільки, х64-86 (AMD64) процесори мають зворотну сумісність з х86 процесорами, то майже всі процесори для десктопів (принаймні останніх 40 років випуску) мають цю недокументовану можливість.

До речі, якщо подібний калькулятор потрапить до рук сучасної людини, то швидше за все, вона не зможе навіть `2+2` порахувати. 

Далі буде...